【普通話自由談】粵普各具特色，不必彼此貶抑

筆者定居香港工作生活逾廿載，總覺得普通話的表達被粵語同化了：「既然素質高，取錄很正常。」平常一句話，惹來操普通話者及說粵語者的兩邊批評：普通話應是素質、錄取；而粵語則為質素、取錄。最好一邊倒，避免「不湯不水」出現「五十五十」：「既然素質高，錄取很正常」抑或「既然質素高，取錄很正常」。筆者主張粵語或普通話應該各自保留其語言特色，毋須一定要滲透到對方去，強求一刀切。然而，保留特殊性的同時，也要看到共通詞彙的發展趨勢。

實際上，一種成熟的語言，並不會因為宣傳推廣其他語言而懷疑自身的存在性遭貶低，此乃缺乏自信心的典型表現。正確的態度應該是：不但堅持保留自己的語言特色，還可以博大的胸懷包容引進其他語言的精萃，兼收並蓄，豐富自身語言的詞彙。例如，英語中的dim sum（點心）來自粵語，tofu（豆腐）同普通話更相近。博採眾長的包容精神可見一斑。

綜上，筆者認為說普通話時盡量運用標準詞彙而避開方言的影響，除非某些方言詞彙已被正式納入普通話的詞庫裡，可供運用；而講粵語時應力求保持其鮮活形象的特色，不一定要向其他語言靠攏。除了採用共同的詞彙，不允許揚此抑彼的現象存在，更不應該出現「將語言討論同政治傾向掛鈎」的誤區。

■方平 香港中國語文學會理事

Source:

屌你老母臭閪

P牌

所有支那人落到黎香港旅遊請使用廣東話
冇必要就你

Tofu 係日文

死啦屌

方你老母

北京話係一種語言

廣東話都係一種語言

大家都用漢字書寫就當係方言，咁不如日本語都叫中文方言，法文德文都叫英文方言

SOR9RY 唔撚識講胡語

搞清楚，依家係啲北佬要消滅粵語咋我屌你老母

語言同政治係息息相關, 咩唔好掛鉤？廢話